\section{Bezpieczeństwo fizyczne sieci}

Zabezpieczenie fizyczne komputera (czy też serwera) jest istotnym elementem polityki ochrony całego systemu. Źle zabezpieczony system informatyczny można zniszczyć wysyłając exploita z sieci, ale używając młotka bezpośrednio na sprzęcie można poczynić o wiele większe szkody. Mimo tego, że wiele zagadnień związanych z fizyczną ochroną sprzętu wydaje się oczywistych, użytkownicy notorycznie popełniają wiele prostych błędów.

\subsection{Topologia sieci}
Topologia sieci ma dość istotne znaczenie w kwestii bezpieczeństwa sieci. Odpowiedni dobór może utrudnić potencjalnemu włamywaczowi jej unieruchomienie. Istnieje wiele standardów topologii sieci, ale w sieciach lokalnych są stosowane głównie trzy: szyna, pierścień oraz gwiazda.

\subsubsection{Topologia szyny}

W tej topologii pojedyncze łącze (zazwyczaj kabel koncentryczny) obsługuje wszystkie urządzenia sieciowe. Taka sieć jest zupełnie nie odporna na uszkodzenia kabla - jakiekolwiek uszkodzenie medium lub nawet jednej z kart sieciowych użytkowników powoduje unieruchomienie całej sieci. 

Dodatkową wadą tego typu sieci jest ograniczenie, które spowodowane jest tym, że w danej chwili szyna pozwala na przeprowadzenie tylko jednej transmisji. Ponadto każda stacja robocza jest w stanie przechwycić transmisję do któregoś ze swoich sąsiadów. 

Zaletą sieci o takiej topologii są: prostota w budowie i niskie koszty wykonania.

\subsubsection{Topologia pierścienia}

W topologii pierścienia także istnieje pojedyncze medium transmisyjne, do którego podłączone są wszystkie urządzenia. Podobnie jak szyna, topologia pierścienia zawiera dwa podstawowe miejsca wystąpienia potencjalnej awarii unieruchamiającej całą sieć: dowolna stacja robocza (w tym również serwer) i kabel. Wszystkie urządzenia w sieci o topologii pierścienia służą za repeatery, więc uszkodzenie któregokolwiek z nich powoduje wspomnianą awarię sieci. 

Dodatkowym zagrożeniem jest łatwość przechwycenia transmisji na dowolnym komputerze. Łatwość ta spowodowana jest tym, że istnieje duże prawdopodobieństwo, iż przez dowolny host przechodzić będzie transmisja odbywająca się między dwoma innymi dowolnymi komputerami w pierścieniu.

\subsubsection{Topologia gwiazdy}

Sieć zbudowana w topologii gwiazdy jest scentralizowana i tym samym dużo lepsza od szyny czy pierścienia. Wszystkie stacje robocze w danym (być może niewielkim) segmencie są podłączone do jednego urządzenia, co pozwala zarządzać połączeniem każdego komputera z osobna. Sieć o topologii gwiazdy bez problemu przetrwa także uszkodzenie kilku stacji roboczych. Dodatkowo istnieje możliwość podzielenia sieci na segmenty i izolowania transmisji do poszczególnych komputerów (np. za pomocą routera czy switch'a).

Topologia gwiazdy ma jednak pewne wady. Centralizacja wymusza istnienie krytycznego punktu, którego awaria ma bardzo złe skutki. Jeśli atakujący wyłączy na przykład koncentrator, może odciąć od reszty sieci cały segment.

\subsection{Osprzęt sieciowy}

Wszelkie peryferia sieciowe, jak routery, koncentratory, itp. również muszą być odpowiednio zabezpieczone. Ataki na sprzęt są dużo groźniejsze niż na oprogramowanie. O ile awaria pojedynczego komputera może nie być zauważona przez resztę sieci, awaria rutera może w całości ją unieruchomić.

Zazwyczaj udane ataki na sprzęt sieciowy wynikają z prostych błędów wynikających z zaniedbania administratorów. Wielu z nich zapomina o włączenia kodowania podczas konfiguracji zdalnej albo o zmianie domyślnych haseł. Domyślne hasła urządzeń sieciowych to podstawowa ściągawka hakera. Oprócz zmiany hasła należy, podobnie jak serwer, odizolować rutery od ogólnego dostępu. Duża część z nich pozwala na ominięcie hasła w przypadku dostępu fizycznego (choćby przycisk resetujący NVRAM).

\subsection{Bezpieczeństwo stacji roboczych}

Przy bezpieczeństwie stacji roboczych ważna jest kontrola dostępu i zabezpieczenie przed kradzieżą. Kontrola dostępu może być wspomagana poprzez hasła BIOS'u i konsoli. Hasła BIOS'u ograniczają możliwość zmiany ustawień komputera, a hasła konsoli zabezpieczają tryb jednoużytkownikowy. Zabezpieczenie BIOS'u hasłem jest tylko minimalną przeszkodą, ponieważ atakujący może jest ominąć wyjmując baterię z płyty głównej lub (w większości nowoczesnych płyt) ustawić odpowiednią zworkę powodując wyczyszczenie pamięci CMOS.

\subsection{Bezpieczeństwo związane z modemami}

Obecność modemów często obniża bezpieczeństwo sieci lokalnej, zwłaszcza, jeśli pozwalają na wdzwanianie do systemu. Jeśli sieć jest nie wielka, to wiadomo, kto korzysta z modemu i łatwiej je kontrolować. Jeśli modemy są niezbędne w do pracy warto rozważyć możliwość utworzenia osobnej sieci do pracy z modemami lub wyznaczyć kilka stacji do tego celu, które zostaną odcięte od sieci lokalnej.
